\section{Funzione Gamma}

\begin{definition}[Funzione Gamma]\label{FunzioneGamma} 
	La funzione Gamma è definita da $\mathbb{R^+}$ in $\mathbb{R^+}$ come:
	\begin{equation*}
		\Gamma(x)=\int_0^{\infty}{e^{-t}t^{x-1}dt}
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{remark}[Valore di $\Gamma(1)$]\label{ValoreGamma1}
Vale in particolare che:
 \begin{equation*}
       \Gamma(1)=\int_0^{\infty}{e^{-t}dt}=\left[-e^{-t}\right]_0^{\infty}=1
       \end{equation*}
\end{remark}


\begin{lemma}\label{FunzionaleGamma}
 La funzione Gamma rispetta la seguente identità per ogni $x\in\mathbb{R^+}$:
 \begin{equation*}
  \Gamma(x+1)=x\Gamma(x)
 \end{equation*}
\end{lemma}
\begin{proof}
   Integrando per parti ottengo:
       \begin{equation*} 
       \Gamma(x+1)=\int_0^{\infty}{e^{-t}t^xdt}=\left[-e^{-t}t^x\right]_0^{\infty}+\int_0^{\infty}xe^{-t}t^{x-1}dt=x\Gamma(x)
       \end{equation*}
 \end{proof}
 
  \begin{remark} \label{RicorsioneGamma}
  Per ogni $x\in\mathbb{R^+}$ e per ogni $n\in\mathbb{N}$, sfruttando il \cref{FunzionaleGamma}, vale la seguente relazione:
  \begin{equation}
   \Gamma(x+n)=(x+n-1)!\Gamma(x)
  \end{equation}
 \end{remark}
 
 \begin{remark} \label{ValoreGammaNaturali}
  Ponendo $x=0$ in \cref{RicorsioneGamma} ed utilizzando \cref{ValoreGamma1}, ottengo in particolare che per ogni $n\in\mathbb{N}$ vale:
  \begin{equation}
   \Gamma(n)=(n-1)!
  \end{equation}
 \end{remark}


 \begin{lemma}\label{GammaLogConvessa}
  La funzione Gamma è log-convessa.
 \end{lemma}
 \begin{proof}
  La funzione Gamma è log-convessa se e solo se per ogni $0<\lambda,\mu < 1$ tali che $\lambda+\mu=1$
  e per ogni $x,y \in \mathbb{R}^+$ vale:
  \begin{equation}\label{QuasiGammaLogConvessa}
  \begin{split} 
		\log \Gamma(\lambda x+\mu y )  & \le \lambda \log \Gamma(x) + \mu\log \Gamma( y )\\
		& \Updownarrow  \\
		\Gamma(\lambda x+\mu y ) & \le  \Gamma(x)^{\lambda}\Gamma( y )^{\mu}
	\end{split}\end{equation}
 Ora sostituendo la \cref{FunzioneGamma} nella \cref{QuasiGammaLogConvessa}, mi riconduco a dimostrare:
 \begin{equation*}
  \int_0^{\infty}{e^{-t}t^{\lambda x+\mu y-1}dx}=\int_0^{\infty}{(e^{-t}t^{x-1})^\lambda (e^{-t}t^{y-1})^{\mu}dt} \le 
       \left(\int_0^{\infty}{e^{-t}t^{x-1}dt}\right)^\lambda \left(\int_0^{\infty}{e^{-t}t^{y-1}}\right)^{\mu}
 \end{equation*}
 che è vera per la disuguaglianza di Holder.
 \end{proof}
 
 \begin{theorem}[Teorema di Bohr-Mollerup]
 \label{BohrMollerup}
Esiste un'unica funzione $f :\mathbb{R}^{+}\to\mathbb{R} $ che rispetta le tre seguenti proprietà:
\begin{itemize}
 \item $f(1)=1$
 \item $f(x+1)=xf(x)$
 \item $f$ è log-convessa, cioè la funzione $\ln(f(x))$ è convessa
\end{itemize}
In particolare tale funzione è la funzione Gamma già definita in \cref{FunzioneGamma}.
 \end{theorem}
 \begin{proof}
  La \cref{ValoreGamma1}, il \cref{FunzionaleGamma} e il \cref{GammaLogConvessa}, ci dicono già che la funzione
  Gamma rispetta tutte e tre le proprietà elencate. Vogliamo dimostrare che non ne esistono altre.\\
  Sia quindi $f:\mathbb{R^+}\to\mathbb{R}$ una funzione che rispetta le tre proprietà, allora analogamente a 
  \cref{RicorsioneGamma} ho che per ogni $x\in \mathbb{R^+}$ e per ogni $n\in\mathbb{N}$ vale:
  \begin{equation}\label{RicorsioneQuasiGamma}
   f(x+n)=(x+n-1)!f(x)
  \end{equation}
  e di conseguenza, dato che $f(1)=1$, per ogni $n\in\mathbb{N}$:
  \begin{equation}\label{ValoreQuasiGammaNaturali}
   f(n)=(n-1)!
  \end{equation}
  Sia ora $M(u,v)=\frac{\log(f(u))-\log(f(v))}{u-v}$ il rapporto incrementale
di $\log(f(x))$ fra $u$ e $v$. Poichè $f$ è log-convessa, deve valere che $M(u,v)$ è crescente sia in $u$ che in $v$.
Quindi in particolare per ogni $0<x<1$ vale:
\begin{gather*}
  M(n,n-1) \le M(n,n+x) \le M(n,n+1) \\
  \Updownarrow \\
  \log(f(n))-\log(f(n-1)) \le \frac{\log(f(n+x))-\log(f(n))}{x} \le \log(f(n+1))-\log(f(n)) 
  \end{gather*}
Da cui, utilizzando la \cref{RicorsioneQuasiGamma} e la \cref{ValoreQuasiGammaNaturali}, ottengo che:
\begin{gather*}
  x \log(n-1) \le \log \left( \frac{f(n+x)}{f(n)} \right) \le x\log(n)\\
  \iff (n-1)^x \le \frac{f(n+x)}{f(n)} \le n^x \\
  \iff (n-1)^x \le  \frac{f(x)(n+x-1)!}{(n-1)!}  \le n^x \\
  \iff \left(1-\frac{1}{n}\right)^x \le  \frac{f(x)(n+x-1)!}{n^x(n-1)!} \le 1
\end{gather*}
E passando al limite:
 \begin{gather*}
  \lim_{n\rightarrow \infty} \left(1-\frac{1}{n}\right)^x \le \lim_{n\rightarrow \infty}  \frac{f(x)(n+x-1)!}{n^x(n-1)!} \le 1 \\
  \Longrightarrow \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{f(x)(n+x-1)!}{n^x(n-1)!}  = 1 \\
  \Longrightarrow f(x) = \lim_{n\rightarrow \infty} \frac{n^x(n-1)!}{(n+x-1)!}=\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{n^xn!}{(n+x)!}
 \end{gather*}
In particolare da quest'ultima equazione e dalla \cref{RicorsioneQuasiGamma} ottengo che per ogni $x\in\mathbb{R}^+$ vale:
\begin{equation}\label{QuasiGaussFormula}
 f(x)=\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{n^xn!}{(n+x)!}
\end{equation}
E di conseguenza se esiste una funzione $f$ che rispetta le tre proprietà, essa deve essere un'unica, perchè ogni
funzione di questo tipo deve rispettare la relazione \cref{QuasiGaussFormula}.
 \end{proof}
 
 \begin{corollary}[Formula di Gauss]\label{GaussFormula}
 Per ogni $x\in\mathbb{R^+}$ vale la seguente formula per $\Gamma(x)$:
 \begin{equation*}
  \Gamma(x)=\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{n^xn!}{(n+x)!}
 \end{equation*}
 \end{corollary}
 \begin{proof}
  Abbiamo già dimostrato che se una funzione rispetta le ipotesi del \cref{BohrMollerup}, allora vale la 
  \cref{QuasiGaussFormula}, ma la funzione Gamma rispetta tali ipotesi e quindi vale:
  \begin{equation*}
  \Gamma(x)=\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{n^xn!}{(n+x)!}
 \end{equation*}
 \end{proof}





